\documentclass[a4paper,12pt]{article}[2011/11/29]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
Санкт-Петербургский национальный исследовательский университет информационных технологий механики и оптики\\
Факультет информационных технологий и программирования\\
Кафедра <<Компьютерные технологии>> \\[5cm]
\Large{Чуприков П. С.}\\[1cm]
\textbf{Отчет по лабораторной работе}\\
\textbf{<<Построение управляющих автоматов с помощью эволюционных стратегий>>}\\[1cm]
Вариант № 13\\
\vfill
Санкт-Петербург\\
2011\\
\end{center}
\end{titlepage}
\tableofcontents
\pagebreak
\section{Введение}
В рамках лабораторной работы требуется исследовать один из параметров эволюционных стратегий, а именно максимальное допустимое количество поколений, в течении которых может не изменятся функция приспособленности. В качестве особей предлагается использовать управляющий автомат Мили, решающий задачу <<Умный муравей>>.\\
Лабораторная работа выполнялась с использованием библиотеки \linebreak <<Watchmaker>> \ref{watchmaker}, для которой была написана реализация эволюционной стратегии. Для визуализации результата использовались модули виртуальной лаборатории <<3genetic>> \ref{tgenetic}.
\section{Постановка задачи}
В лабораторной работе требуется исследовать нижеописанный подход, используемый при практическом использовании эволюционных стратегий.\\
Экспериментально замечено, что эволюционные стратегии очень быстро <<сходятся>>, т.~е. особи в поколении быстро достигают локального максимума и во время дальнейшей эволюции функция приспособленности перестает расти. Всвязи с этим, если в течении определенного числа поколений лучшее значение функции приспособленности ($K$) не изменяется, то алгоритм перезапускается. Нужно оценить эффективность работы эволюционной стратегии для разных значениях $K$, и выбрать из них наилучшее.\\
\subsection{Задача <<Умный муравей>>}
Дано поле размером 32{\texttimes}32, расположенное на поверхности тора (Рис.~\ref{sample_field}). В некоторых клетках расположена еда, расположение которой заранее известны. Муравей управляется автоматом и начинает свое движение в клетке, помеченной как <<Start>>. За один ход муравей может выполнить следующие действия:
\begin{itemize}
\item пойти вперед (съесть еду, если она там есть);
\item повернуть направо;
\item повернуть налево;
\item ничего не делать.
\end{itemize}
Муравей может сделать не более чем 200 ходов. Также муравей может сообщить управляющему автомату: есть перед ним еда или нет. Задача съесть максимальное количество еды за минимальное число шагов.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{sample_field.png}
\caption{Поле для задачи <<Умный муравей>>. Муравей находится на стартовой позиции.}\label{sample_field}
\end{center}
\end{figure}
\subsection{Особи. Функция приспособленности}
В качестве особей для эволюционной стратегии используются автоматы Мили, управляющие муравьем. Функция приспособленности (${Fitness}$) вычисляется следующим образом:
$$
	Fitness = F + \frac{200-S}{200}
$$
где $F$ - число съеденной еды, $S$ - число сделанных шагов.
\subsection{Автомат Мили}
Автомат Мили - это конечный автомат, выходные воздействия которого зависят и от входных воздействий и от состояния. Заметим, что в данной задаче входными воздействиями являются \{<<\textbf{впереди есть еда}>>, <<\textbf{впереди нет еды}>>\}, а выходными воздействиями - множество действий, которые может выполнять муравей.\\
В памяти компьютера автомат Мили хранится в виде графа переходов, который в свою очередь реализуется с помощью списков смежности.
Графически граф переходов в отчете будет изображаться как на Рис.~\ref{mealy_automaton}.\\
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{automata.png}
\caption{Автомат мили}\label{mealy_automaton}
\end{center}
\end{figure}
На рисунке пометку на ребре $(C, A)$ следует понимать так: сначала указывается входное воздействие, при котором осуществляется переход по данному ребру, затем через запятую следует выходное воздействие,\\
Входные воздействия:
\begin{itemize}
\item[T] Перед муравьем есть еда;
\item[F] Перед муравьем нет еды.
\end{itemize}
Выходные воздействия:
\begin{itemize}
\item[M] Сделать шаг вперед и съесть еду в клетке, если она (еда) там есть;
\item[L] Повернуть направо;
\item[R] Повернуть налево.
\end{itemize}
\section{Реализация}
Данная лабораторная работа представляет собой набор модулей для библиотеки <<Watermark>>, написанные на языке Java. Для графического оформления интерфейса использовалась библиотека <<Swing>> языка Java, графики результатов отрисовывались с помощью свободной библиотеки <<JFreeChart>>.
\subsection{Эволюционная стратегия}
В задачах работы требовалось реализовать эволюционную стратегию. Если кратко, то эволюционная стратегия представляет собой одну из разновидностей эволюционных алгоритмов, в которой следующее поколение получается в основном через мутацию. Подробнее об эволюционных стратегиях можно узнать из \cite{clever}.\\
Были реализованы как $(\mu, \lambda)$ так и $(\lambda + \mu)$ стратегии. Для поддержания разнообразия в поколении, селекция производилась сначала по лучшим, но различным особям, и только потом добирались оставшиеся лучшие. Правило \emph{одной пятой} поддерживалось с помощью повышения (понижения) процента мутации особи.\\
Также было использован подход, перезапускающий алгоритм если в течении длительного времени мутации не могли улучшить текущий максимум функции приспособленности. Стоит заметить, что именно данный подход характеризуется параметром $K$, который подлежит исследованию.
\subsection{Особи}
В лабораторной работе используется реализация автомата Мили из виртуальной лаборатории <<3genetic>>. Визуализация особи осуществлялась с помощью модуля <<sAnt>>, входящего в состав <<3genetic>> (с небольшими изменениями). 
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{cool_automata.png}
\caption{Пример особи, решающей задачу <<Умный муравей>>}\label{cool_automata}
\end{center}
\end{figure}
\subsection{Мутация}
Оператор мутации является модулем к <<Watchmaker>> и осуществляет мутацию автомата Мили с параметром $MPr$, характеризующим степень мутации автомата. Суть мутации следующая - алгоритма перебирает все возможные переходы автомата и с вероятностью $MPr$ выполняет одно из следующих действий:
\begin{itemize}
\item Меняет состояние, в которое ведет переход на случайное;
\item Меняет условие (входное воздействие) на переходе;
\item Меняет выходное воздействие на случайное.
\end{itemize}
С вероятностью обратно пропорциональной количеству состояний, начальное состояние заменяется на случайное.
\subsection{Отображение результатов}
В первую очередь интересно каких результатов можно добиться с помощью тех или иных значений $K$. Поэтому в качестве первого графика был выбран график зависимости лучшей функции приспособленности, полученной за несколько перезапусков алгоритма с заданным $K$. Поскольку по лучшему значению сложно было проследить влияние $K$ (особенно для малых $K$), то дополнительно отображалось значение средней функции приспособленности  за несколько перезапусков при заданном параметре $K$. Пример подобного графика на Рис.~\ref{sample_fitness}.\\
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{sample_fitness.png}
\caption{График зависимости функции приспособленности от параметра $K$.}\label{sample_fitness}
\end{center}
\end{figure}
Интуитивно понятно, что чем больше $K$, тем лучше (как минимум не хуже) должны получатся особи, однако с ростом $K$ естественно ожидать возрастание времени работы алгоритма, поэтому в качестве дополнительного был выбран график зависимости среднего времени работы алгоритма от параметра $K$ (Рис.~\ref{sample_time}). Для нахождения оптимального $K$ потребуется учесть обе зависимости.\\
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{sample_time.png}
\caption{График зависимости среднего времени работы алгоритма от параметра $K$}\label{sample_time} 
\end{center}
\end{figure}
\section{Результаты}
Для проведения экспериментов была выбрана стратегия $(\mu + \lambda)$, для того, что бы наилучшие отобранные особи сохранялись на протяжении всей эволюции и случайно сломанные автоматы не сводили предыдущий ход эволюции на нет. Параметр $\mu$ был выбран не равный единице, что вместе с принудительным копированием особей с различной функцией приспособленности должно было дать разнообразие в популяции. Итак эволюционная стратегия была настроена следующим образом:
$$\mu = 4;$$
$$\lambda=20.$$
Они позволяют осуществлять достаточно широкий поиск, и поддерживать \emph{различные} наиболее приспособленные особи во время эволюции.
\subsection{Результаты при $1 \le K  \le 20$}
Усредняется по 1000 запускам.\\
Для восьми состояний - Рис.~\ref{small_8}, для семи - Рис.~\ref{small_7}.

\paragraph{Комментарии}
Во-первых видно, что зависимость времени эволюции от $K$ нелинейна, а является скорее квадратичной функцией. Среднее значение функции приспособленности монотонно растет, что ожидаемо, так как чем больше времени мы даем на поиск улучшающей мутации, тем в среднем лучших особей мы должны получать. График лучших особей среди 1000 запусков показывает, что в районе 80 единиц еды алгоритм <<стопорится>> и часто не успевает эволюционировать дальше. Однако, с ростом $K$, имея чуть больше времени на поиск улучшения, при условии достаточно хорошего старта (первого поколения) удается все чаще и чаще находить особи съедающие 81 или 82 единицы еды. Для восьми состояний прорывы начинаются с $K \approx 13$, для семи - $K \approx 16$ и время одного запуска $t \approx 0.3 s.$.
\subsection{Результаты при $50 \le K \le 500$}
Усредняется по 100 запускам.\\
Для восьми состояний - Рис.~\ref{mid_8}, для семи - Рис.~\ref{mid_7}.
\paragraph{Комментарии}
Лучшее значение функции приспособленности обычно доходит до 81, и с ростом $K$ учащаются <<выбросы>> до 82.
\subsection{Результаты при $1000 \le K \le 5000$}
Поскольку при таких значениях функции приспособленности время одного запуска становится достаточно длительным, число перезапусков было установлено в 20.
Для восьми состояний - Рис.~\ref{big_8}, для семи - Рис.~\ref{big_7}.
\paragraph{Комментарии}
Никаких исключительных улучшений по сравнению с предыдущими значениями $K$ не было.
\subsection{Заключение}
Параметр $K$ устанавливает ограничение на время поиска для популяции подходящей (улучшающей фитнесс функцию) мутации. При малых значениях параметра $K$ получить сколь-нибудь нетривиальную практически невозможно. Однако, при малых значениях $K$ можно перебирать значительно большее количество начальных автоматов (за тоже время) и получать также неплохие результаты.\\
Для построения автомата, съедающего 81 единицу еды вполне достаточно положить $K = 20$. Для достижения результата в 82 и более требуется запускать алгоритм на значения $K \sim 1000$, при этом стоит ожидать, что время одного запуска алгоритма будет порядка 30~сек.
\begin{figure}[p]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{small_8/TimeSeries.png}
\includegraphics[scale=0.7]{small_8/FitnessSeries.png}
\caption{$1 \le K \le 20$; 1000 перезапусков; 8 состояний}\label{small_8}
\end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{small_7/TimeSeries.png}
\includegraphics[scale=0.7]{small_7/FitnessSeries.png}
\caption{$1 \le K \le 20$; 1000 перезапусков; 7 состояний}\label{small_7}
\end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{mid_8/TimeSeries.png}
\includegraphics[scale=0.7]{mid_8/FitnessSeries.png}
\caption{$50 \le K \le 500$; 1000 перезапусков; 8 состояний}\label{mid_8}
\end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{mid_7/TimeSeries.png}
\includegraphics[scale=0.7]{mid_7/FitnessSeries.png}
\caption{$50 \le K \le 500$; 1000 перезапусков; 7 состояний}\label{mid_7}
\end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{big_8/TimeSeries.png}
\includegraphics[scale=0.7]{big_8/FitnessSeries.png}
\caption{$1000 \le K \le 5000$; 1000 перезапусков; 8 состояний}\label{big_8}
\end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{big_7/TimeSeries.png}
\includegraphics[scale=0.7]{big_7/FitnessSeries.png}
\caption{$1000 \le K \le 5000$; 1000 перезапусков; 7 состояний}\label{big_7}
\end{center}
\end{figure}
\pagebreak
\suppressfloats
\section{Приложение}
\subsection{Ресурсы}
\begin{enumerate}
\item Виртуальная лаборатория <<3genetic>> - \url{http://rain.ifmo.ru/~buzdalov/lab-2011/3genetic.zip}.\label{tgenetic}\\
\item Исходные коды лабораторной работы и отчета - \url{https://bitbucket.org/pschuprikov/evolutionstrategy/src}\label{lab_src}\\
\item Библиотека <<Watchmaker>> - \url{http://watchmaker.uncommons.org}.\label{watchmaker}
\end{enumerate}
\renewcommand{\refname}{\subsection{Список литературы}}
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{clever}
Jason Brownlee. Clever Algorithms - Nature-Inspired Programming Recipes. First Edition. LuLu, January 2011.
\bibitem{shalyto}
Н.~И.~Поликарпова, А.~А.~Шалыто. Автоматное программирование. Санкт-Петербург, 2008.
\bibitem{intro_gen}
Mitchel Melanie. An Introduction to Genetic Algorithms. MIT Press. Fifth printing, 1999.
\end{thebibliography}
\end{document}